---
layout: post
title: GPars的Actor实现
categories:
- 手艺
tags:
- groovy
- java
- opensource
published: true
comments: true
---
<p>Actor是一种Continuation技术，可以在少量的线程运行大量Actor对象。Actor对象之间通过消息机制进行交互。而Actor本身线程安全，这样的模型使并发编程的复杂度降低，同时也在一定的场景下实现了可扩展性。</p>

<p>gpars是Java和Groovy都可以使用的并行编程库，他实现了Actor、Agent、DataFlow等模型，旨在为Groovy提供高层的并行编程模型。以下分析gpars 0.12中非阻塞Actor的实现。</p>

<p>[cc lang="groovy"]<br />
@Grab("org.codehaus.gpars:gpars:0.11")<br />
import groovyx.gpars.actor.Actors</p>

<p>def worker = Actors.actor {<br />
    loop {<br />
        react {<br />
            reply it.reverse()<br />
        }<br />
    }<br />
}</p>

<p>def console = Actors.actor {<br />
    worker << "Hello GPars"<br />
    react {<br />
        println it<br />
    }<br />
}</p>

<p>console.join()<br />
[/cc]</p>

<p>首先，在工厂类中Actors里会初始化一个DefaultPGroup用来封装后台的线程池、管理actors。Actors默认使用ResizeablePool，他是JDK Concurrent Framework中的ThreadPoolExecutor的封装，coreSize和maxSize不同所以称Resizeable。</p>

<p>Actors的工厂方法actor生成的是DefaultActor，它是非阻塞actor的默认实现。（ActorGroup:67）</p>

<p>DefaultActor的构造方法接受一个Groovy的闭包对象，将其封装为DefaultActorClosure对象后，调用其父类AbstractLoopingActor的initialize方法（DefaultActor：73）.</p>

<p>initialize方法创建一个Runnable对象AsyncMessagingCore，并将线程池传递给core对象。（AbstractLoopingActor:57）AsyncMessagingCore对象负责消息的传递和处理，是线程池处理的目标对象。</p>

<p>调用start启动actor后，actor会向自己发送一个start消息（AbstractLoopingActor:173）.<br />
core获得start消息后，调用DefaultActor覆盖的handleStart方法（DefaultActor:328）。</p>

<p>在handleStart中，actor会调用用户传入的闭包方法。上面的例子是一种典型的用法，loop是DefaultActor中的方法，loop也并不是无限空转的，他仅在收到消息被时被触发（DefaultActor:191）react也是DefaultActor中的方法，它将nextContinuation方法设为内部闭包对象，用来处理actor接收的消息。</p>

<p>向Actor发送消息，是通过actor的send方法和重载的leftShift运算符进行操作。（AbstractLoopingActor:236）actor调用core的store方法，将ActorMessage压入core的队列中。入队列之后，core会检查锁对象activeUpdater，判断当前core是否在线程处理中，如果不在，则将core加入线程池中处理。activeUpdater是一个AtomicIntegerFieldUpdater对象，他的compareAndSet可以保证原子性。而通过activeUpdater也可以保证同一时刻只有一个core被线程池处理，从而使actor的线程不安全代码也线程安全地运行。</p>

<p>进入线程池后，core首先将自己放进threadlocal对象中，并保存当前线程的引用。然后会循环消费MessageQueue中的消息直至Queue的可处理部分为空。（AsyncMessagingCore:126）。handleMessage在AbstractLoopingActor中被覆盖，会根据消息的类型进行分发调用（前面提到的start消息就是一种）。默认的业务消息，在DefaultActorClojure中调用DefaultActor的onMessage方法处理。</p>

<p>onMessage中，react的闭包会被调用来处理业务。之后nextContinuation被置为null，这时loop闭包被重新调用，react闭包重新被赋给nextContinuation。这部分代码就是前面所说的loop并非空转，而是在消息处理完成后重新准备而已。</p>

<p>此外，core的MessageQueue的实现是DefaultMessageQueue。它使用两个LinkedList作为输入（向actor输入）队列和输出队列，当输入队列为空时，通过同步方法swap交换输入输出队列。swap是整个actor系统里唯一一个同步方法。这样的机制保证actor的core在线程池中处理时，外界仍然可以向actor发送消息，消息会在actor被调度出线程池之前全部处理掉。不过，他的前提是只有一个线程读这个队列，这个条件在actor系统里，通过core对象的activeUpdater可以有效的保证。</p>

<p>Actor模式采用这种onDemand方式的线程使用，允许大量的actor共存，并只有活跃的actor会占用线程，非活跃状态的actor处在dettach状态，并不消耗计算资源，取消了空转的loop。</p>
